\chapter{Referencial Teórico}

Este capítulo apresenta os conceitos iniciais que sustentam a proposta de um
avaliador de serviços públicos. O referencial parte da definição de serviços e
serviços públicos, avança para os conceitos de satisfação e qualidade percebida,
discute modelos de avaliação de serviços presenciais e digitais e, por fim,
relaciona essas bases à proposta de um sistema simples de avaliação pelo usuário.

\section{Serviços e Serviços Públicos}

Serviços diferenciam-se de produtos porque são mais intangíveis, ocorrem como
séries de atividades, envolvem algum grau de interação com o usuário e, em muitos
casos, são produzidos e consumidos simultaneamente. Essa característica torna a
avaliação de serviços mais dependente da experiência vivida pelo usuário, e não
apenas de propriedades observáveis de um bem material \cite{limaPereira2020modulo1}.

No setor público, o serviço é parte do relacionamento entre cidadão e Estado. Ele
pode envolver uma entrega individualizada, como a emissão de um documento, ou uma
entrega de interesse coletivo, como segurança, educação, saúde e infraestrutura.
Por isso, a avaliação de serviços públicos possui uma dimensão adicional: além de
medir satisfação ou qualidade, ela se conecta ao exercício da cidadania, à
prestação de contas e ao aperfeiçoamento da administração pública
\cite{limaPereira2020modulo1}.

Com a digitalização, muitos serviços passaram a ser acessados por portais,
aplicativos e sistemas integrados. Essa mudança amplia o alcance da prestação
pública, mas também cria novas exigências de usabilidade, clareza, confiabilidade
e disponibilidade. O usuário não avalia apenas o resultado final do serviço; ele
também avalia o caminho percorrido, a linguagem utilizada, o esforço exigido, a
facilidade de navegação e a capacidade do canal digital de resolver sua demanda.

\section{Avaliação de Serviços}

A avaliação de serviços pode ser entendida como uma investigação qualitativa ou
quantitativa sobre a qualidade do serviço e a satisfação do usuário, considerando
a relação entre expectativa e experiência concreta \cite{limaPereira2020modulo1}.
Em outras palavras, avaliar um serviço significa observar se a entrega realizada
corresponde ao que o usuário precisava, esperava ou considerava adequado.

Modelos clássicos de qualidade de serviço indicam que a percepção do usuário é
formada por lacunas entre o serviço esperado e o serviço recebido. O modelo de
qualidade percebida de \citeonline{gronroos1984service} e o modelo SERVQUAL de
\citeonline{parasuraman1988servqual} consolidaram a ideia de que qualidade em
serviços depende de fatores como confiabilidade, responsividade, segurança,
empatia e aspectos tangíveis. Embora esses modelos tenham origem no setor
privado, eles influenciaram diversas iniciativas posteriores de avaliação de
serviços públicos e serviços digitais.

Nos serviços digitais, a avaliação passou a incorporar fatores ligados ao uso de
sistemas de informação, como qualidade do sistema, qualidade da informação,
qualidade do serviço, intenção de uso, satisfação do usuário e benefícios
percebidos. Os materiais da Enap destacam que, à medida que cidadãos passaram a
interagir com sistemas governamentais digitais, tornou-se necessário adotar
modelos capazes de avaliar não apenas páginas ou portais, mas a experiência do
usuário ao longo da prestação do serviço \cite{limaPereira2020modulo2}.

\section{Satisfação e Qualidade Percebida}

Satisfação e qualidade percebida são conceitos próximos, mas não idênticos. A
satisfação costuma expressar um julgamento global do usuário após consumir o
serviço, enquanto a qualidade percebida pode ser decomposta em atributos mais
específicos da experiência, como rapidez, clareza das informações, atendimento,
esforço, confiabilidade e facilidade de uso. Para \citeonline{oliver2014satisfaction},
a satisfação está relacionada ao julgamento do usuário sobre o grau em que uma
experiência atendeu ou não suas expectativas.

No contexto público, a distinção entre satisfação e qualidade percebida é
importante porque uma nota geral, sozinha, nem sempre indica o que deve ser
melhorado. Um usuário pode avaliar mal um serviço por demora, linguagem confusa,
instabilidade do sistema, falta de atendimento ou excesso de etapas. Portanto,
um avaliador de serviços públicos precisa combinar uma avaliação simples, como
nota ou estrelas, com mecanismos que ajudem a qualificar o motivo da avaliação.

Essa lógica aparece na evolução dos instrumentos brasileiros de avaliação. O
BRASP considera a qualidade percebida como um elemento central para compreender
a experiência do usuário e apoiar o aprimoramento dos serviços
\cite{silva2019brasp}. A proposta de modelo unificado busca integrar qualidade
técnica, qualidade percebida, efetividade e satisfação, reduzindo o custo de
resposta para o cidadão e tornando os resultados mais úteis para a gestão
\cite{silva2022modeloUnificado}.

\section{Avaliação de Serviços Públicos no Brasil}

A avaliação de serviços públicos no Brasil possui base normativa e base técnica.
Do ponto de vista normativo, a Lei n\textsuperscript{o} 13.460/2017 estabelece
direitos dos usuários e prevê que os resultados de avaliação subsidiem a
reorientação dos serviços \cite{brasil2017lei13460}. O Decreto
n\textsuperscript{o} 9.094/2017 institui a Carta de Serviços ao Usuário e reforça
o uso de ferramenta de pesquisa de satisfação no governo federal
\cite{brasil2017decreto9094}. A Lei n\textsuperscript{o} 14.129/2021 relaciona o
governo digital à eficiência pública, à desburocratização e à participação do
cidadão \cite{brasil2021lei14129}.

Do ponto de vista técnico, relatórios produzidos no âmbito da Universidade de
Brasília, da Secretaria de Governo Digital e de instituições parceiras
apresentam modelos voltados à mensuração da qualidade de serviços públicos
digitais. A proposta Qualidade Gov.br organiza a avaliação em dimensões ligadas
à consistência digital e à experiência do usuário, reconhecendo que a qualidade
de um serviço digital depende tanto dos requisitos técnicos quanto da jornada do
cidadão \cite{pedrosa2019qualidadeGovbr}. O BRASP amplia essa discussão ao
considerar serviços presenciais, digitizados e parcialmente digitizados
\cite{silva2019brasp}.

O avanço desses modelos demonstra que a avaliação pública precisa equilibrar
rigor metodológico e simplicidade operacional. Instrumentos longos e complexos
podem gerar dados ricos, mas tendem a aumentar o esforço do respondente. Por
outro lado, instrumentos muito curtos podem ampliar a adesão, mas produzir dados
insuficientes para orientar melhorias. Esse equilíbrio é especialmente relevante
para a proposta deste TCC, que busca um avaliador simples para o cidadão e útil
para a gestão.

\section{BRASP, API de Avaliação e Modelo Unificado}

O Modelo Brasileiro de Avaliação de Serviços Públicos (BRASP) foi desenvolvido
para construir e validar instrumentos de avaliação da qualidade adaptados à
realidade brasileira. O modelo considera três modalidades de prestação:
serviços digitizados, serviços parcialmente digitizados e serviços presenciais
\cite{silva2019brasp}. Essa diferenciação é relevante porque a experiência do
usuário muda de acordo com o canal. Um serviço presencial pode depender mais de
atendimento, espera e estrutura física; um serviço digital pode depender mais de
facilidade de uso, clareza, disponibilidade e segurança; e um serviço híbrido
pode combinar problemas de ambos os contextos.

Nos materiais da Enap, o modelo brasileiro de avaliação é apresentado como
instrumento para identificar fatores relacionados à satisfação do usuário,
localizar pontos críticos e gerar comparações capazes de acompanhar a evolução
dos serviços \cite{limaPereira2020modulo3}. A pesquisa de satisfação aparece
ancorada em uma pergunta geral sobre a experiência com o serviço, enquanto a
qualidade percebida é investigada por atributos que ajudam a explicar essa
experiência.

A API de avaliação do governo brasileiro segue uma lógica semelhante. Segundo o
relatório sobre os atributos da API, a satisfação é medida por uma estratégia
simples inspirada no CSAT, com resposta por opções associadas a estrelas, e a
qualidade percebida é explorada por atributos como clareza das informações,
custo ou esforço para obtenção do serviço, disponibilidade, eficácia, facilidade
de uso, qualidade dos canais de comunicação e tempo para obtenção do serviço
\cite{silva2024atributosApi}. Essa abordagem se aproxima da proposta deste
trabalho, pois combina avaliação rápida com categorização do motivo da nota.

A proposta de modelo unificado reforça essa direção ao articular quatro eixos:
qualidade técnica, qualidade percebida, satisfação do usuário e efetividade
\cite{silva2022modeloUnificado}. Para um avaliador de serviços públicos, esses
eixos podem orientar tanto a coleta quanto a visualização de dados. A satisfação
indica o julgamento geral do cidadão; a qualidade percebida explica a experiência
por atributos; a qualidade técnica pode apoiar análises de disponibilidade,
integração e consistência; e a efetividade aproxima a avaliação da pergunta
central: o serviço resolveu a necessidade do usuário?

\section{Experiência do Usuário e Avaliações Inspiradas em Plataformas Digitais}

Plataformas digitais privadas popularizaram formas de avaliação de baixo esforço:
nota de uma a cinco estrelas, comentários curtos, seleção de motivos e
visualização agregada das avaliações. A referência a aplicações como plataformas
de entrega deve ser entendida como inspiração de interação, e não como modelo de
governança. Em uma plataforma privada, a avaliação frequentemente orienta
reputação, consumo e concorrência. Em serviços públicos, ela deve orientar
direitos, transparência, participação social e melhoria da entrega estatal.

Mesmo com essa diferença, a familiaridade do usuário com mecanismos simples de
avaliação pode ser aproveitada. Um avaliador de serviços públicos pode reduzir
barreiras de participação se oferecer uma interface direta, com poucos passos e
linguagem compreensível. A nota geral permite captar a percepção imediata; os
atributos permitem interpretar os motivos; e comentários opcionais podem revelar
problemas não previstos pelo formulário.

Para que a avaliação seja útil ao gestor, o sistema também precisa organizar os
dados coletados. Isso envolve agrupar avaliações por serviço, período, órgão,
canal e atributo; identificar itens recorrentes; apresentar médias e distribuições;
e permitir comparação temporal. A literatura de melhoria de serviços reforça que
as avaliações devem alimentar ciclos de melhoria contínua, funcionando como linha
de base para decisões e como indicador para acompanhar a evolução do serviço
\cite{limaPereira2020modulo4}.

\section{Síntese do Referencial}

O referencial teórico indica que a proposta de um avaliador de serviços públicos
deve considerar três princípios. O primeiro é a centralidade do cidadão: a
avaliação precisa capturar a experiência real do usuário, e não apenas métricas
internas da administração. O segundo é a decomposição da avaliação em atributos:
uma nota geral é útil, mas precisa ser acompanhada de critérios que expliquem o
motivo da satisfação ou insatisfação. O terceiro é a orientação para melhoria:
os dados coletados devem ser estruturados para apoiar decisões de gestão e
acompanhar a evolução dos serviços.

Com base nesses princípios, este TCC propõe um avaliador inspirado em interfaces
simples de plataformas digitais, mas fundamentado em modelos de avaliação de
serviços públicos. A solução pretendida deve permitir que o usuário avalie um
serviço de forma rápida e compreensível, enquanto os resultados agregados
oferecem ao gestor indícios sobre quais aspectos do serviço precisam de
priorização e aperfeiçoamento.
